“中國科技第一展”展現科創雄心

有著“中國科技第一展”之稱的第十八屆中國國際高新技術成果交易會（以下簡稱“高交會”）１６日在廣東深圳開幕。透過這扇中國高科技領域對外開放的窗口，外界得以切身感受世界第二大經濟體向世界科技強國邁進的雄心。
高交會是經國務院批准，每年一屆的國家級、國際性的高新技術產業展會，至今已成功舉辦１７屆。本屆高交會總展覽面積超過１１．５萬平方米，有來自３７個國家的３０００餘家展商參展，參展國家和外國團組數量、全球首發的新產品數量均創歷屆之最。
“高交會已成為中國最具規模和影響力的高新技術產品展示和交易盛會。為推動中國高新技術產業發展、提升自主創新能力、加快外貿發展方式轉變和國民經濟發展發揮了重要作用。”商務部部長助理張驥說。
本屆高交會重點展示節能環保、新一代資訊技術、生物、高端裝備製造、新能源、新材料、新能源汽車等領域的先進技術和產品。不少中國企業和科研院所都將高交會作為展示最新科研進展的重要舞臺。
開幕當天，一款將新能源技術用於礦用車的產品首次公開亮相，該產品由中國知名汽車製造商東風汽車集團下屬子公司東風重工聯合深圳國創動力系統公司研製。據東風重工總經理黃星光介紹，該車的一大特性是採用超大倍率充放電的新型超級鋰電池。根據試驗數據，該混合動力礦用車比傳統礦用車節省燃油５０％－７０％。
據黃星光介紹，此前中國只有少數企業能夠研發生產重型新能源卡車，但最大載重只能達到２５噸。個別發達國家雖有開發重型新能源牽引車的先例，但距離商業化應用還有一段距離。
“它的出現填補了全球新能源礦用車的空白，整車的高效節油特性將大大減少二氧化碳排放。”深圳國創新能源研究院院長茆勝說。
實用化量子通信技術、可以把秸稈合成為生物航空燃油、糖尿病無創檢測儀、水下滑翔機、康復用下肢外骨骼機器人……作為科學研發領域的“國家隊”，此次中國科學院攜２６５項科技成果參加高交會，其中不少成果達到國際領先水準。
其中，由中科院深圳先進技術研究院研發出的中國擁有完全自主知識產權的、具有國際頂尖水準的磁共振臨床用全身影像系統，在多項重大核心技術上實現突破，打破了跨國公司的壟斷。
參加高交會開幕論壇的中國科學院、中國工程院院士路甬祥說，中國在互聯網、高速公路、軌道交通，無線寬帶基礎設施等領域居於世界前列；超級計算、量子通信領跑全球；在基因測序、育種和編輯等領域的技術和臨床醫學規模經驗上居全球前列……
另一方面，中國也面臨一些核心技術、關鍵材料和零部件依賴進口，製造業數字化、資訊化程度低，一些產業發展方式粗放，落後產能過剩等問題。
“中國確立了建設製造強國和世界科技創新強國的目標。我們比歷史上任何時期都更有信心，更有能力實現這個目標。必須以發展新理念為指導，全面落實創新驅動發展戰略，務實推進改革創新雙輪驅動。”路甬祥說。
２０１５年，中國發佈了《中國製造２０２５》，明確了建設製造強國的目標。今年中國召開了科技創新大會，印發了《“十三五”國家科技創新規劃》等政策文件，吹響了建設世界科技強國的號角。
諾貝爾經濟學獎獲得者克裏斯托弗·皮薩裏德斯認為，《中國製造２０２５》將有助於提升中國產業的科技含量，同時帶動工業、服務業發展。
皮薩裏德斯表示，中國在世界經濟中扮演的角色很關鍵，世界期待著中國帶動世界經濟增長。“為了達到這個目標，中國正在往高科技經濟的方向轉型發展，為此中國還需要更多的研發投入和消費升級，還需要更有活力的金融行業支援。”（完）

原來你用iOS

個個好似叫風生水起